\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Quelques exercices de géométrie (mais pas que) : corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





~\\[1em]


\exods\\
L'abscisse du point $T$ est 87. Il rete donc à trouver son ordonnée. Pour cela, on pose $T(87~;~y)$.\\


$A(27~;~-49)$, $E(-25~;~-10)$.\\

 \begin{eqnarray*}
AE&=&\sqrt{(x_E-x_A)^2+(y_E-y_A)^2}\\
  &=&\sqrt{(-25-27)^2+(-10-(-49))^2}\\
&=&\sqrt{(-52)^2+39^2}\\
&=&\sqrt{4225}\\
&=&65
\end{eqnarray*}~\\


De plus,\\

\begin{eqnarray*}
AT&=&\sqrt{(x_T-x_A)^2+(y_T-y_A)^2}\\
  &=&\sqrt{(87-27)^2+(y-(-49))^2}\\
&=&\sqrt{60^2+(y+49)^2}\\
&=&\sqrt{3600+(y+49)^2}
\end{eqnarray*}~\\

Comme $AT=AE$, on obtient :\\

\begin{eqnarray*}
\sqrt{3600+(y+49)^2}&=&65\\
 3600+(y+49)^2 &=&65^2~~~~{\blue \text{ En utilisant le rappel.}}\\
(y+49)^2&=&4225-3600\\
(y+49)^2&=&625~~~~{\blue \text{ On reconnaît une équation du type } X^2=A\text{ avec } A>0}\\
y+49=\sqrt{625}&\text{ou}& y+49=-\sqrt{625}\\
y+49=25&\text{ou}& y+49=-65\\
y=25-49&\text{ou}& y=-65-49\\
y=-24&\text{ou}& y=-114\\
\end{eqnarray*}~\\

Comme $y>-49$ d'après l'énoncé, l'ordonnée du point $T$ est $-24$.\\

Les coordonnées du point $T$ sont : $(87~;~-24)$.

\newpage
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{9cm}
  \item On note $h$ la hauteur d'un triangle équilatéral de côté $a$ comme sur la figure ci-contre.\\
 Dans le triangle $MPI$ rectangle en $I$, d'après le théorème de Pythagore :
  \begin{eqnarray*}
MI^2+IP^2&=&MP^2\\
 \left(\dfrac{a}{2}\right)^2+h^2 &=&a^2\\
\dfrac{a^2}{4}+h^2&=&a^2\\
h^2&=&a^2-\dfrac{a^2}{4}\\
h^2&=&\dfrac{4a^2}{4}-\dfrac{a^2}{4}\\
h^2&=&\dfrac{3a^2}{4}\\
h&=&\sqrt{\dfrac{3a^2}{4}}\\
h&=&a\dfrac{\sqrt{3}}{2}
\end{eqnarray*}~\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{9cm}
 \psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,-1.)(8.,6.)
\pspolygon[linewidth=0.8pt](2.,1.)(7.,1.)(4.5,5.330127018922194)
\pspolygon[linewidth=0.8pt](4.7828,1.)(4.782,1.2828)(4.5,1.282)(4.5,1.)
\psline[linewidth=0.8pt](7.,1.)(4.5,5.330127018922194)
\psline[linewidth=0.8pt](5.689557713659401,3.089752620328642)(5.845442286340601,3.179752620328642)
\psline[linewidth=0.8pt](5.654557713659401,3.1503743985935526)(5.810442286340601,3.2403743985935525)
\psline[linewidth=0.8pt](4.5,5.330127018922194)(2.,1.)
\psline[linewidth=0.8pt](3.3454422863405995,3.1503743985935526)(3.1895577136594015,3.2403743985935525)
\psline[linewidth=0.8pt](3.3104422863405993,3.089752620328642)(3.154557713659402,3.179752620328642)
\psline(4.5,-1.)(4.5,6.)
\rput[tl](1.6,1.14){$M$}
\rput[tl](7.06,1.18){$N$}
\rput[tl](4.64,5.86){$P$}
\rput[tl](4.64,0.8){$I$}
\psline(2.,1.)(4.5,1.)
\psline(3.17,1.1)(3.17,0.9)
\psline(3.25,1.1)(3.25,0.9)
\psline(3.33,1.1)(3.33,0.9)
\psline(4.5,1.)(7.,1.)
\psline(5.67,1.1)(5.67,0.9)
\psline(5.75,1.1)(5.75,0.9)
\psline(5.83,1.1)(5.83,0.9)
\rput[tl](2.72,3.84){$a$}
\rput[tl](6.02,3.8){$a$}
\rput[tl](4.7,3){$h$}
\rput[tl](5.5,0.7){$\dfrac{a}{2}$}
\rput[tl](3.,0.7){$\dfrac{a}{2}$}
\end{pspicture*}
 \end{minipage}
  \item  $(B~;~C~;~A)$ est un repère orthonormé car $(BA)\perp (BC)$  et $AB=BC$ ($ABCD$ est un carré).\\

  \item En utilisant la question 1., on obtient : $E\left(\dfrac{1}{2}~;~\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)$ et $F\left(1+\dfrac{\sqrt{3}}{2}~;~\dfrac{1}{2}\right)$.\\

      \item Calcul de $AE$, $EF$ et $AF$ :

      \begin{eqnarray*}
AE&=&\sqrt{(x_E-x_A)^2+(y_E-y_A)^2}\\
  &=&\sqrt{\left(\dfrac{1}{2}-0\right)^2+\left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}-1\right)^2}\\
&=&\sqrt{\dfrac{1}{4}+\left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2-2\times\dfrac{\sqrt{3}}{2}+1 }~~~~~~{\blue \text{On développe } \left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}-1\right)^2 \text{ avec l'égalité remarquable}.}\\
&=&\sqrt{\dfrac{1}{4}+\dfrac{3}{4}-\sqrt{3}+1}\\
&=&\sqrt{2-\sqrt{3}}
\end{eqnarray*}~\\


 \begin{eqnarray*}
EF&=&\sqrt{(x_F-x_E)^2+(y_F-y_E)^2}\\
  &=&\sqrt{\left(1+\dfrac{\sqrt{3}}{2}-\dfrac{1}{2}\right)^2+\left(\dfrac{1}{2}-\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2}\\
  &=&\sqrt{\left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2+\left(\dfrac{1}{2}-\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2}\\
  &=&\sqrt{\dfrac{1}{4}+2\times\dfrac{1}{2}\times\dfrac{\sqrt{3}}{2}+\left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2+\dfrac{1}{4}-2\times\dfrac{1}{2}\times\dfrac{\sqrt{3}}{2}+\left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2}
  ~~~{\blue \text{On a }2\times\dfrac{1}{2}\times\dfrac{\sqrt{3}}{2}=\dfrac{\sqrt{3}}{2} \text{ et } \left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2=\dfrac{3}{4}}\\
  &=&\sqrt{\dfrac{1}{4}+\cancel{\dfrac{\sqrt{3}}{2}}+\dfrac{3}{4}+\dfrac{1}{4}-\cancel{\dfrac{\sqrt{3}}{2}}+\dfrac{3}{4}}\\
  &=&\sqrt{2}
\end{eqnarray*}~\\

\newpage

  \begin{eqnarray*}
AF&=&\sqrt{(x_F-x_A)^2+(y_F-y_A)^2}\\
  &=&\sqrt{\left(1+\dfrac{\sqrt{3}}{2}-0\right)^2+\left(\dfrac{1}{2}-1\right)^2}\\
  &=&\sqrt{1+2\times \dfrac{\sqrt{3}}{2}+\left(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)^2+\left(-\dfrac{1}{2}\right)^2}\\
  &=&\sqrt{1+\sqrt{3}+\dfrac{3}{4}+\dfrac{1}{4}}\\
  &=&\sqrt{2+\sqrt{3}}
\end{eqnarray*}~\\


\item Développement de $\left(\sqrt{2+\sqrt{3}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}\right)^2$.


\begin{eqnarray*}
\left(\sqrt{2+\sqrt{3}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}\right)^2&=&\left(\sqrt{2+\sqrt{3}}\right)^2-2\times \sqrt{2+\sqrt{3}}\times\sqrt{2-\sqrt{3}}+\left(\sqrt{2-\sqrt{3}}\right)^2\\
  &=&2+\cancel{\sqrt{3}}-2\times\sqrt{(2+\sqrt{3})(2-\sqrt{3})}+2-\cancel{\sqrt{3}}\\
  &=&4-2\sqrt{2^2-\sqrt{3}^2}\\
  &=&4-2\\
  &=&2
\end{eqnarray*}~\\


\item Les points $A$, $E$ et $F$ sont alignés si $AE+EF=AF$ soit $EF=AF-AE$ ou encore \\
$EF^2=(AF-AE)^2$.\\

Or, $EF^2=(\sqrt{2})^2=2$ et $(AF-AE)^2=\left(\sqrt{2+\sqrt{3}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}\right)^2=2$.\\

Par conséquent, $EF^2=(AF-AE)^2$ et donc les points $A$, $E$ et $F$ sont alignés.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
On utilise le théorème de Thalès dans le triangle $ABC$. \\
Comme $(GF)\perp (BC)$, $(GF)$ et $(AB)$ sont parallèles.\\
D'après le théorème de Thalès : $$\dfrac{CG}{CA}=\dfrac{CF}{CB}=\dfrac{GF}{AB}$$

On obtient la valeur de $AC$ en utlisant le théorème de Pythagore dans le triangle rectangle $ADC$ :

\begin{minipage}{8cm}
\begin{eqnarray*}
AD^2+DC^2&=&AC^2\\
 AC^2 &=&5^2+10^2\\
 AC^2&=&125\\
 AC&=&\sqrt{125}\\
 AC&=&5\sqrt{5}
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.5cm}
\postitpp{4.5cm}{Pensez-y !}{
C'est toujours plus sympa d'écrire $5\sqrt{5}$ plutôt que $\sqrt{125}$..... je ne vais quand même vous expliquer comment faire ?
 }
\end{minipage}
~\\

En notant $x=CG$ dans les égalités de quotients, on obtient :
$$\boxed{\dfrac{x}{5\sqrt{5}}=\dfrac{2}{5}}=\dfrac{GF}{AB}$$

Avec les quotients encadrés par produit en croix, on obtient :
\begin{eqnarray*}
5\times x&=&2\times 5\sqrt{5}\\
x &=&2\sqrt{5}
 \end{eqnarray*}

 $CG=2\sqrt{5}$ et comme $AG=AC-CG$, alors $AG=5\sqrt{5}-2\sqrt{5}=3\sqrt{5}$.

\end{document}



